**醫學博士**（****；簡稱****；源自於[拉丁文的](../Page/拉丁文.md "wikilink")“**”，意指“醫學教師”）為醫學學位的一個銜頭。

## 世界各国的定义

### 美国及加拿大

[美国及](../Page/美国.md "wikilink")[加拿大運行同一个醫學教育系统](../Page/加拿大.md "wikilink")。

大部分医学院的医学课程只开放给[本科毕业生报读](../Page/本科.md "wikilink")（即医学只能作为第二个学位）。有意报读的学生必须先修读一门本科[学士课程](../Page/学士.md "wikilink")，领域不限，但科学类别较为推荐（因为这样学生可以证明自己在修读医学前，已经拥有一定的科学知识）。而在修读第一个本科课程期间，学生还需完成一系列医学的先修班，美国称之为“健康科学预备班”（）并完成及通过课程考试，方有资格申请医学院的课程。申请过程亦比较繁复，自荐信及推荐信均为必备的条件。因此美加两国的医学院常被称为是[研究生院](../Page/研究生院.md "wikilink")（）的一种，因为它们无论是医学本科还是研究课程招收的都是本科毕业生。它们有时亦会被称为是“专业学院”（）的一种，因为所有课程都旨在培养有关领域的专业人才。\[1\]

当地的医学课程为时四年，这意味着要成为当地的医生最少需时八年（加上第一个学士课程的四年）。从医学院毕业后，医科生会获得“****”这个专业衔头，有些美国医学院则会赋予“****”（即
****，骨科医学博士）衔头，两者等同，\[2\]在通过当地的医学执业考试后，就能正式成为医生，并可以继续晋升选择专科。

不过，虽称“博士”，这并不是一般所指的“博士研究学位”（[哲学博士](../Page/哲学博士.md "wikilink")，****），而只是医学本科毕业的证明。医科毕业生亦可以继续修读相关的硕士及博士研究学位。另外，北美这两个大国的大部分医学院也提供医学哲学博士双修课程（****）或者（****），此课程的竞争则更大。不同医学院有不同的制度及课程组合，医科生除了原本的4年医学课程外，还需再多花3-5年时间取得其哲学博士学位。取得这个学位后，学生可以任意选择投入医疗或是生物医学研究行业，甚至是当医科老师或行政人员。

### 英国及某些英联邦地区

[英国及某些](../Page/英国.md "wikilink")（前）英联邦地区（[香港及](../Page/香港.md "wikilink")[澳大利亚等地](../Page/澳大利亚.md "wikilink")）走的是另一个制度。

在这些地区，医学是开放给高中毕业生报读的。学生在高中毕业后参加当地高考，符合一切条件后就能申请医学院课程。这些地区的医学本科课程一般为时五年到六年，之后需全职在医院实习一年。完成课程后，医科生会获得“[内外全科医学士](../Page/内外全科医学士.md "wikilink")”（****，另也有很多其他的简称，如“****”等）的衔头，这和北美的“医学博士”（****）是对等的。同样地，毕业生需通过当地的执业考核，才能正式行医。虽然不是博士学位，但获得内外全科医学士衔头的学生在英语的称呼上，仍为“，简写：”，因为他/她已经是正式的[医生](../Page/医生.md "wikilink")，并能继续晋升选择专科。

不过要注意，这些地区的“医学博士”课程（****）则是真正的醫學研究课程，是医科生在医学士课程毕业后报读的。完成此博士课程的学生可以进行医学科学研究（即上述北美的****课程）。

### 其他地区

[中華人民共和國的医学教育与英国的系统差不多](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，是从大学第一个本科开始的。一般有五年制，七年制和八年制，分别授予医学[学士](../Page/学士.md "wikilink")，医学[硕士和医学博士的学位](../Page/硕士.md "wikilink")。七年制和八年制统称为长学制。获得医学学士学位的毕业生，可以参加执业医师考试。五年制毕业的医学学士，可以继续攻读医学硕士及博士，两者同样需时三年。七年制毕业的医学硕士，可以继续攻读医学博士，如果攻读本校的医学博士，可以只参加转博考试，通过考试及面试后，再读3年，可以获得医学博士学位。第一批八年制的本硕博连读的医学博士则从2001年开始招生。

[中華民國的醫學教育亦相似](../Page/中華民國.md "wikilink")，但其主要为六年制的大學本科醫學教育\[3\]（供高中畢業生修讀；另有4年制的學士後醫學课程，供有學士學位的畢業生修讀）。畢業生都授予醫學士學位，可再往上修讀「臨床醫學（研究所）博士班」（臨床醫學研究所沒有碩士班，在2000年[台灣大學新增碩士在職進修專班](../Page/台灣大學.md "wikilink")），畢業后授予臨床醫學博士學位（也就是美制的****及英制的****）。

## 参考文献

## 参見

  - [博士学位](../Page/博士学位.md "wikilink")
  - [醫學碩士](../Page/醫學碩士.md "wikilink")
  - [內外全科醫學士](../Page/內外全科醫學士.md "wikilink")

{{-}}

[Category:医学学位](../Category/医学学位.md "wikilink")
[Category:博士學位](../Category/博士學位.md "wikilink")

1.
2.
3.